% XeLaTeX can use any Mac OS X font. See the setromanfont command below.
% Input to XeLaTeX is full Unicode, so Unicode characters can be typed directly into the source.

% The next lines tell TeXShop to typeset with xelatex, and to open and save the source with Unicode encoding.

%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{geometry}                % See geometry.pdf to learn the layout options. There are lots.
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{underscore}  
\usepackage{amsmath}
\geometry{letterpaper}                   % ... or a4paper or a5paper or ... 
%\geometry{landscape}                % Activate for for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    % Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\newfontfamily\menlo{Menlo}

% Will Robertson's fontspec.sty can be used to simplify font choices.
% To experiment, open /Applications/Font Book to examine the fonts provided on Mac OS X,
% and change "Hoefler Text" to any of these choices.


\title{Conservative Parallel Detection Algorithm for OpenACC}  
\author{吴昊泽·张煜皓·陈牧歌}
%\date{}                                           % Activate to display a given date or no date

\begin{document}
	\maketitle
	\section{选题概述} 
		OpenACC指令在加速科学代码方面是一种简单而又可移植的方式。 利用 OpenACC，只要在自己的 Fortran 或 C 语言代码中插入编译器提示，编译器即可将代码中计算量繁重的部分自动交由 GPU 处理，以实现更高的性能。\\
		\indent OpenACC指令最大的长处就是简单，只需要插入一句编译器的提示，就可以将代码中的某个语句块进行并行优化。正因如此，我们小组选择的课题就是：针对C代码中的大量循环，通过对程序的静态分析，以检测哪些循环能够并行。\\
	\section{问题抽象}
		\subsection{工具功能}
			由于OpenACC的指令较多，我们小组无法对其进行系统的分析，故我们选取了最有代表，也最关键的\[\text{\#pragma acc parallel loop}\] \[\text{\#pragma acc parallel loop reduction(operation:var)}\]这两条指令进行分析。其指令的作用就是将下一条语句进行并行处理，后者还指出了可以reduction的变量。\\
			\indent 我们工具达到的效果就是分析给定的一段代码后，自动在代码中一定可以并行的地方加入指令；如果无法判断一处是否可以并行，也会输出相应的注释，去帮助OpenACC的使用者更佳方便地优化自己的程序。\\
		\subsection{工具情况}
			我们的工具能够检测大部分情况下的并行情况，但也有部分情况受制于小组水平与静态分析本身的缺陷，无法检测是否并行。在接下来的分析中，可以看到我们的工具是有安全性的保证的。而准确性的不足，也会在后面的部分详细给出。
		\subsection{简化C语言}
			我们的代码分析都是在简化之后的C语言上进行的。之所以需要简化C语言，是因为由于程序静态分析的特殊需要，我们小组写了个针对C语言的解释器，还因为这可以简化我们的工具的制作。但值得注意的是，针对其中的每一条简化，我们都有相应的原因作为支撑，以表明这是一个合理的简化。
			\begin{table}[htbp]
				\caption{简化C语言}
				\center
				\begin{tabular}{|l|l|}
					\hline
					\makebox[5cm][c]{\textbf{简化}} & \makebox[5cm][c]{\textbf{原因}} \\
					\hline\hline
					不支持任何形式的\text{\&}运算&为了提高对于数组分析的精度，不\\
										      &得不对指针做出一点限制\\ \hline
					所有的变量定义要放在一个代码块&早期的C语言标准就是如此，并且\\
					的开头					   &这可以简化解释器的编写\\ \hline
					忽略\text{\#define}语句&这可以简化解释器的编写 \\ \hline
					不允许调用函数			     &暂时做的是过程内的分析，但 可特\\ 
										     &殊处理min,max等简单函数      \\ \hline
					不允许一个语句中修改多个变量&算法上支持，目的仅为简化解释器 \\ 
										     &的编写      \\ \hline
					%TODO
				\end{tabular}			
			\end{table}
	\section{算法与安全性证明}
		\subsection{算法简述}
			%TODO可能要写具体parser的流程
			首先，将整个程序parser成一个CFG图，之后在这个CFG上做程序流分析：逆向做一遍程序流分析，分析在该语句之后，有哪些变量是活跃变量；正向做一遍程序流分析，得到每个for循环与表达式的摘要，具体摘要的定义将在接下来给出。对于每个循环，我们通过对这两次分析的结果分析其能否被并行。\\
			\begin{itemize}
				\item 活跃变量分析：
				\begin{itemize}
					\item[1)] 逆向分析
					\item[2)] 半格元素：一个集合，这个操作之前，哪些变量是活跃的。
					\item[3)] 交汇操作：集合的并集
					\begin{item}[4)] 
						变换函数\\
						\begin{description}
							\item[\text{var被修改，$v_1,v_2,\dots, v_m$被使用}]
								$KILL=\{var\},GEN=\{v_1,v_2,\dots, v_m\}$ 
						\end{description}
					\end{item}
				\end{itemize}
				\item 语句摘要分析：
				\begin{itemize} 
					\item[0)] 摘要：5个集合\\
						\begin{description}
							\item[\text{Array\_Modify}]
								表示在这个语句中哪些数组被修改，除了记录数组之外，还需要记录其被修改的位置$(i_1,i_2\dots ,i_d)$，其中$d$表示数组的维数，$i_x$为一个表达式。
							\item[\text{Array\_Use}]
								表示在这个语句中哪些数组被使用，同\text{Array\_Modify}的记录一样，需要记录数组与其被使用的位置。
							\item[\text{Var\_Modify}]
								表示在这个语句中有哪些普通变量被修改，如果语句是if,while,for，那么这里的变量指的是在语句之外的变量，而不考虑内部的局部变量。
							\item[\text{Var\_Use}]
								表示在这个语句中有哪些普通变量被使用，同\text{Var\_Modify}的记录一样，对if,while,for语句特殊处理。
							\item[\text{Var\_Reduction}]
								表示在这个语句中有哪些普通变量被修改了，并且记录对它们的操作满足结合律，即可以reduction，集合元素就是\text{\(var,op\)}。
						\end{description}
					\item[1)] 正向分析
					\item[2)] 半格元素：摘要的5个集合
					\item[3)] 交汇操作：摘要集合的并集（流非敏感）
					\begin{item}[4)] 
						变换函数\\
						\begin{description}
							\item[\text{if,while,for}] 递归处理，将内部的语句的摘要进行合并，并剔除那些在语句块中的局部变量，作为对这些语句的摘要。
							\item[\text{其他普通语句}]	 将相应的变量（数组变量和普通变量）放入对应的集合之中。并且分析每个被改变的变量的操作是否满足结合律，如果是，也放入\text{Var\_Reduction}集合之中。
						\end{description}
					\end{item}
				\end{itemize}
				\item for循环并行分析：\\
					对于可能可以并行的for循环其内部而言，只关注其变量能否并行，变量分为数组变量和普通变量，for内部的局部变量不纳入考虑。
					\begin{description}
						\item[\text{数组}] 对于每个数组a而言，我们去该for语句的摘要中查找其可能被访问或者修改的位置。\\
							\begin{itemize}
								\item[a)] 如果a只被修改，则改数组不影响并行性。
								\item[b)] 如果a只被访问，则改数组不影响并行性。
								\item[c)] 如果a既被修改，也被访问，那么需要知道修改的位置和访问的位置是否有重合的部分。如果有，则不能并行，反之则可以。在这里可以调用SMT Solver求解（详情见3.3准确性的不足）。但是在工具中我们只考虑最简单的可以并行的情况：即该数组的所有下标均是仅由单个循环变量构成的线性表达式，并且访问和修改处的每个下标构成的表达式完全相等的情况（具体而言：如a[i][j+1]=a[i][j+1]+1，访问的位置为$\text{(i,j+1)}$，修改的位置也为$\text{(i,j+1)}$，其中该访问和修改处的每个下标构成的表达式完全相等）。（安全性证明见3.4安全性证明）
							\end{itemize}
						\item[\text{普通变量}]	 对于每个变量var而言，仅需考虑其在for之外的影响。\\
							\begin{itemize}
								\item[a)] 如果var只被修改，要看在下文中，这个变量是否是活跃的。因为并行的副作用就是导致这个变量在for之行结束后的值不确定，如果活跃，则认为这个for不能并行。
								\item[b)] 如果var只被访问，则改变量不影响并行性。
								\item[c)] 如果var既被修改，也被访问，需要从摘要中得到这个变量是否是reduction的，如果是，则这个变量不影响并行性；如果不是，则不能并行。
							\end{itemize}
						\item[\text{特殊情况}] 如果for循环中出现了break,continue,return等语句，则直接认为不能并行。
					\end{description}
			\end{itemize}
		\subsection{安全性证明}
			逆向活跃变量分析是完全基于课上所提及的方法，故正确性证明在此略去。这里只对语句摘要分析和for循环并行分析做安全性的证明。\\
			\begin{itemize}
				\item[1)] 语句摘要分析：可以看出这里的摘要分析是流非敏感的，这是对for循环能并行的一个充分条件。因为for循环能够并行，等价于说对于循环变量i，无论i的执行顺序如何，最后对于外部数组和普通变量的计算结果不发生改变。这里的流非敏感分析将条件加强为，对于循环变量i，无论i的执行顺序如何，无论循环内部的执行顺序如何，最后对于外部数组和普通变量的计算结果不发生改变。正因为是充分条件，所以这个抽象是安全的。
				\item[2)] 循环并行分析：每个改变和使用的数组的下标必须是一个循环变量的线性表示，这一条件是一个充分条件。首先，单个循环变量的线性表示，保证了在这个循环之中，数组被修改到的位置仅被访问一次，不会出现需要原子操作(atomic)的情况。其次，且对于每个数组a，对于所有被访问的下标$pair(i_1,j_1,k_1\dots )$和对于所有被修改的下标$pair(i_2,j_2,k_2\dots)$要求完全相同，这个条件也是一个充分条件，这保证了所有被修改的位置和所有被使用的位置不会有交集。
			\end{itemize}
		\subsection{准确性的不足}
			\begin{itemize}
				\item[1)] 摘要分析的一个不准确性在于做的是流非敏感的分析，主要受制于for循环分析的复杂性。但反过来看，如果一个语句不在任何for循环之中，那么无论在CFG上的位置如何（在不考虑活跃变量分析时），均不会对后续的分析起到任何作用。所以准确性的不足只体现在for循环内部的语句中，因此我们组认为这种准确性不足相比于算法的复杂是更可以接受的。
				\item[2)] 循环并行分析之中，在处理数组下标的问题上，我们的项目工具加了很强的限制，即每个改变和使用的数组的下标必须是一个循环变量的线性表示，且对于每个数组被访问位置的下标要求完全相同。通过使用SMT Solver可以提高准确性。为此可以形式化地写出这个问题的两个方面：
				\begin{itemize}
					\item[a)] 设一个被修改的数组在此循环中的某一维下标（为了简化问题，我们把下标拆开来考虑）的表达式集合是$Expr_1,Expr_2,\dots ,Expr_n$，并且循环变量是$i$，那么其每个下标仅访问一次的充分必要条件为\[\forall j,k \in [1,n],\ i_1,i_2\in \text{for循环中所有取值},\ i_1\neq i_2\ st. Expr_j(i_1)\neq Expr_k(i_2)\]这可以通过向SMT Solver添加assert语句查询逆命题能否满足，如果SMT Solver回答可以满足，即存在一个$i_1,i_2$的取值使得任意两个表达式有交集，则不能并行；反之则可以。
					\item[b)] 设一个数组a被修改的位置在此循环中的某一维下标（为了简化问题，我们把下标拆开来考虑）的表达式集合是$Mdf_1,Mdf_2,\dots ,Mdf_n$；被使用的位置在此循环中的某一维下标的表达式集合为$Use_1,Use_2,\dots,Use_m$。那么其修改和访问的位置不会相交的充分必要条件为\[\forall j \in [1,n],\ k \in [1,m],\ i_1,i_2\in \text{for循环中所有取值},\ i_1\neq i_2\ st. Mdf_j(i_1)\neq Use_k(i_2)\]也通过向SMT Solver添加assert语句查询逆命题能否满足，如果SMT Solver回答可以满足，即存在一个$i_1,i_2$的取值使得两个表达式有交集，则不能并行；反之则可以。
				\end{itemize}
			\end{itemize}
	\section{程序运行和安全性检查}
		\indent 在demo文件夹下make即可看到demo。\\
		\indent 在demo/samples中，我们写了若干份c代码用于测试。\\
		\indent 使用py2或py3文件夹中的python代码：运行analysis.py cpu.c gpu.c，即可将cpu代码转为用于OpenACC的gpu代码。\\
		\indent 安全性检查：编译以后，我们通过分别运行cpu和gpu代码，查看输出结果是否一致。\\
		\indent 整个项目都是用python3.6完成的。\\
		\indent 由于实验室的机器上只有Python2.x，所以我们使用Python的3to2工具把我们的代码转换成Python2的代码以后放在py2文件夹供测试用。我们实际写的代码在py3这个文件夹中。\\
		\indent 具体的使用可以参考README.md。
	\section{小组分工}
		吴昊泽同学负责OpenACC平台的搭建，编写C代码的parser和CFG图的构建，算法讨论。\\
		\indent 张煜皓同学负责llvm的接口尝试，实现基于CFG图的数据流分析算法，算法讨论。 \\
		\indent 陈牧歌同学负责对最后工具的测试，算法讨论。\\
		\indent report.pdf由三人共同完成。
	\section{Used tools}
		pgcc 16.10-0 64-bit target on x86-64 Linux -tp haswell\\
		\indent Tesla K80   x 2\\
		\indent GeForce GTX    x 1\\
		

% For many users, the previous commands will be enough.
% If you want to directly input Unicode, add an Input Menu or Keyboard to the menu bar 
% using the International Panel in System Preferences.
% Unicode must be typeset using a font containing the appropriate characters.
% Remove the comment signs below for examples.

% \newfontfamily{\A}{Geeza Pro}
% \newfontfamily{\H}[Scale=0.9]{Lucida Grande}
% \newfontfamily{\J}[Scale=0.85]{Osaka}

% Here are some multilingual Unicode fonts: this is Arabic text: {\A السلام عليكم}, this is Hebrew: {\H שלום}, 
% and here's some Japanese: {\J 今日は}.



\end{document}  